\chapter{Propiedades complejas}

\section{Identidades de ángulos dobles}

Sea $z=\rho \, e^{\iu \theta}$ un número complejo expresado en forma polar, por un lado podemos expresar el cuadrado como:
\begin{align*}
    z^2 &= \rho^2 \, e^{2 \iu \theta}
    \\
    &= \rho^2 \left[ \cos(2 \theta) + \iu \sin(2 \theta) \right]
\end{align*}

O bien desarrollando el cuadrado por definición del producto como:
\begin{align*}
    z^2 &= \rho^2 \, \left(e^{\iu \theta}\right)^2
    \\
    &= \rho^2 \, \left[ \cos(\theta) + \iu \sin(\theta) \right]^2
    \\
    &= \rho^2 \, \left[ \cos^2(\theta) - \sin^2(\theta) + 2\iu \cos(\theta) \sin(\theta) \right]
\end{align*}

Luego, tomando las partes real e imaginaria de $z^2$ y dividiendo por $\rho^2$ se tiene:

\begin{mdframed}[style=PropertyFrame]
    \begin{prop}
    \end{prop}
    \cusTi{Identidades de ángulos dobles}
    \begin{gather*}
        \frac{\Re (z^2)}{\rho^2} = \cos(2 \theta) = \cos^2(\theta) - \sin^2(\theta)
        \\[1ex]
        \frac{\im (z^2)}{\rho^2} = \sin(2 \theta) = 2\cos(\theta) \sin(\theta)
    \end{gather*}
\end{mdframed}


\section{Cuadrado del módulo del binomio}

Sea $w=z_1+z_2$ la suma de dos números complejos dados por $z_1=\norm{z_1} \, e^{\theta_1}$ y $z_1=\norm{z_2} \, e^{\theta_2}$, al elevar al cuadrado el módulo de $w$ se tiene:
\begin{equation*}
    \norm{w}^2 = \norm{z_1+z_2}^2
\end{equation*}

Usando la propiedad \ref{prop:|z|^2=z.z*} queda:
\begin{equation*}
    \norm{w}^2 = \left(z_1+z_2\right) \left( \conj{z_1+z_2} \right)
\end{equation*}

Usando la propiedad \ref{prop:zw*=(z*w)*} primero para la suma y luego para el producto se tiene:
\begin{align*}
    \norm{w}^2 &= \left(z_1+z_2\right) \left(\conj{z_1}+\conj{z_2}\right)
    \\
    &= z_1 \, \conj{z_1} + z_2 \, \conj{z_2} + z_1 \, \conj{z_2} + \conj{z_1} \, z_2
    \\
    &= z_1 \, \conj{z_1} + z_2 \, \conj{z_2} + z_1 \, \conj{z_2} + \conj{z_1 \, \conj{z_2}}
\end{align*}

Finalmente, según la propiedad \ref{prop:ReIm} y nuevamente la propiedad \ref{prop:|z|^2=z.z*} se tiene:
\begin{align*}
    \norm{w}^2 &= z_1 \, \conj{z_1} + z_2 \, \conj{z_2} + 2 \, \Re \left( z_1 \, \conj{z_2} \right)
    \\
    &= \norm{z_1}^2 + \norm{z_2}^2 + 2 \, \Re \left( z_1 \, \conj{z_2} \right)
    \\
    &= \norm{z_1}^2 + \norm{z_2}^2 + 2 \, \Re \left( \norm{z_1} \, e^{\theta_1} \, \norm{z_2} \, e^{-\theta_2} \right)
    \\
    &= \norm{z_1}^2 + \norm{z_2}^2 + 2 \, \norm{z_1} \, \norm{z_2} \, \Re \left( e^{\theta_1-\theta_2} \right)
\end{align*}

\begin{mdframed}[style=PropertyFrame]
    \begin{prop}
    \end{prop}
    \begin{equation*}
        \norm{z_1 + z_2}^2 = \norm{z_1}^2 + \norm{z_2}^2 + 2 \, \norm{z_1} \, \norm{z_2} \, \cos (\theta_1-\theta_2)
    \end{equation*}
\end{mdframed}